---
title: Le parfum des femmes
locale: fr
---
<i>Le parfum des femmes</i> (1996-1997)<br />
Recueil de nouvelles sonores de Chantal Dumas<br />
Durée totale des trois pièces&thinsp;: 52 min 32 s

Formé de trois nouvelles sonores conçues autour du thème de la migration au cours d’un long séjour en Europe, <i>Le parfum des femmes</i> constitue un « recueil sonore ». « Autrement que par ce voyage, l’idée ne me serait pas venue de traiter de la migration. Il faut être au milieu des choses, les éprouver pour y devenir sensible », confie l’artiste. « C’est dans ce contexte que j’ai appris la signification du mot “ étranger ” et ce qu’il recèle : l’absence de référent culturel, une conscience aiguisée de sa propre identité, un sentiment ambivalent de force et de vulnérabilité. » Dans <i>Le parfum des femmes</i>, le dire prend corps à travers la perception. Le sens est véhiculé par un tissage sonore dont naissent des images que l’auditeur est libre d’interpréter et de s’approprier. Trois femmes improvisatrices sont associées à ces nouvelles, Sylvia, Joëlle et Shelley, trois magnifiques oiseaux migrateurs, à la sensibilité des plus fines.
